<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<DOKUMENTACJA>
<ZNAKI_SPECJALNE>
    Znaki specjalne w DTD dla XML
1. * (gwiazdka)

Znaczenie: zero lub więcej wystąpień
Przykład: <!ELEMENT paragraf (#PCDATA | emphasis)*>
Wyjaśnienie: Element paragraf może zawierać dowolną liczbę (w tym zero) wystąpień tekstu (#PCDATA) lub elementu emphasis

2. + (plus)

Znaczenie: jedno lub więcej wystąpień
Przykład: <!ELEMENT lista (element+)>
Wyjaśnienie: Element lista musi zawierać co najmniej jeden element element, ale może ich być więcej

3. ? (znak zapytania)

Znaczenie: zero lub jedno wystąpienie (opcjonalne)
Przykład: <!ELEMENT osoba (imie, nazwisko, wiek?)>
Wyjaśnienie: Element osoba musi zawierać imie i nazwisko, ale wiek jest opcjonalny

4. , (przecinek)

Znaczenie: sekwencja (AND)
Przykład: <!ELEMENT adres (ulica, miasto, kod_pocztowy)>
Wyjaśnienie: Element adres musi zawierać dokładnie w tej kolejności: ulica, miasto, kod_pocztowy

5. | (pionowa kreska)

Znaczenie: alternatywa (OR)
Przykład: <!ELEMENT kontakt (telefon | email)>
Wyjaśnienie: Element kontakt musi zawierać albo telefon, albo email, ale nie oba naraz

6. () (nawiasy okrągłe)

Znaczenie: grupowanie
Przykład: <!ELEMENT autor ((imie, nazwisko) | pseudonim)>
Wyjaśnienie: Element autor musi zawierać albo parę imie i nazwisko, albo pseudonim
</ZNAKI_SPECJALNE>
<TWORZENIE_DTD>
<!ELEMENT nazwa_elementu category_lub_zawartosc_elementu
        1.    <!ELEMENT wizytowki EMPTY>
                    element wizytowki moze byc tylko pusty  
        2.    <!ELEMENT wizytowki (wizytowka)>
                    element wizytowki musi posiadc dokladnie jeden element wizytowka
        3.    #PCDATA - Określa, że element może zawierać tekst, który będzie przetwarzany przez parser XML.
        4.    <![CDATA[DOWOLNE ZNAKI]]> - "Character Data". Jest to sekcja w dokumencie XML, która instruuje parser XML, aby ignorował specjalne znaki znajdujące się wewnątrz tej sekcji.
</TWORZENIE_DTD>
    <ENCJE>
        <![CDATA[
Encje w XML są specjalnymi sekwencjami znaków, które służą do reprezentowania znaków, które mogłyby być inaczej interpretowane jako część składni XML lub znaków, które są trudne do bezpośredniego wpisania. Oto kluczowe informacje o encjach w XML:

Definicja:
Encje są referencjami do predefiniowanych lub zdefiniowanych przez użytkownika ciągów znaków.
Cel:

Reprezentowanie znaków specjalnych w XML (np. <, >, &).
Włączanie powtarzalnych fragmentów tekstu.
Reprezentowanie znaków, które są trudne do bezpośredniego wpisania w dokumencie.


Typy encji:
a) Predefiniowane encje:

< reprezentuje
> reprezentuje >
& reprezentuje &
' reprezentuje '
" reprezentuje "

b) Znakowe encje:

Reprezentują znaki Unicode, np. © dla znaku copyright (©).

c) Encje zdefiniowane przez użytkownika:

Tworzone w DTD (Document Type Definition) lub schemacie XML.


Składnia:

Encje zaczynają się od & i kończą się ;
Np. &entityName; lub &#decimal; lub &#xhexadecimal;


Przykład użycia w XML:
<text>Użyj <strong> dla pogrubienia tekstu.</text>
Deklaracja własnych encji (w DTD):
<!ENTITY copyright "Copyright © 2023">

Użycie zadeklarowanej encji:
<footer>&copyright;</footer>

Zalety:

Zwiększają czytelność kodu XML.
Pozwalają na bezpieczne używanie znaków specjalnych.
Umożliwiają łatwe wielokrotne użycie tych samych fragmentów tekstu.


Ograniczenia:

Niektóre parsery XML mogą mieć ograniczenia dotyczące używania niestandardowych encji.
Nadmierne użycie może zmniejszyć czytelność kodu dla ludzi.


Bezpieczeństwo:

Należy być ostrożnym przy używaniu zewnętrznych encji, gdyż mogą stanowić zagrożenie bezpieczeństwa (XML External Entity - XXE - attack).



Zrozumienie i prawidłowe stosowanie encji jest ważną częścią efektywnej pracy z XML, pozwalającą na tworzenie poprawnych składniowo i semantycznie dokumentów.]]>
    </ENCJE>

    <FPI>
    <![CDATA[
FPI oznacza Formal Public Identifier (Formalny Identyfikator Publiczny). Jest to ważny koncept w kontekście XML i DTD (Document Type Definition). Oto kluczowe informacje o FPI:

Definicja:
FPI to unikalny identyfikator używany do jednoznacznego określenia zasobu publicznego, takiego jak DTD.
Cel:

Identyfikacja konkretnej wersji DTD lub innego zasobu XML.
Umożliwienie systemom przetwarzania XML odnalezienie odpowiedniego zasobu.


Składnia:
FPI składa się z czterech części oddzielonych znakami //
Przykład: "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Strict//EN"
a) Właściciel: np. "-//W3C"
b) Typ dokumentu: np. "DTD XHTML 1.0 Strict"
c) Język: np. "EN" (angielski)
d) (opcjonalnie) Wersja
Użycie w XML:
Najczęściej używane w deklaracji DOCTYPE, np.:
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Strict//EN" 
"http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-strict.dtd">

Zalety:

Standaryzacja: Zapewnia standardowy sposób identyfikacji zasobów.
Unikalność: Każdy FPI powinien jednoznacznie identyfikować zasób.
Niezależność od lokalizacji: FPI nie jest związany z konkretnym URL.


Powiązanie z System Identifier:
FPI często używany jest w parze z System Identifier (URL), który dostarcza faktyczną lokalizację zasobu.
Rejestracja:
Organizacje mogą rejestrować swoje FPI, aby zapewnić ich unikalność.
Zastosowania:

Identyfikacja DTD
Identyfikacja schematów XML
Identyfikacja innych standardowych zasobów XML


Ograniczenia:

Nie wszystkie parsery XML obsługują FPI.
Może być trudny do zrozumienia dla początkujących użytkowników XML.


Znaczenie w walidacji:
FPI może być używany przez walidatory XML do określenia, który zestaw reguł powinien być użyty do sprawdzenia poprawności dokumentu.

FPI jest ważnym elementem w ekosystemie XML, szczególnie w kontekście DTD i innych standardowych zasobów. Pozwala na precyzyjną identyfikację i wersjonowanie zasobów, co jest kluczowe w złożonych systemach przetwarzania XML.
        ]]>
    </FPI>
    </DOKUMENTACJA>